<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="Stile-Govi.xsl"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "my_tei_lite.dtd">
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Versione digitale de “Lo Hobbit”</title>
                <author>J.R.R. Tolkien</author>
                <respStmt>
                    <resp>TEI markup a cura di: </resp>
                    <name type="person">David Govi</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università di Pisa</publisher>
                <date>Settembre 2016</date>
                <availability status="free">
                    <p>Progetto per l'esame di Codifica di Testi</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct xml:lang="it">
                    <monogr>
                        <author><name type="person">J.R.R. Tolkien</name></author>
                        <title level="m">Lo Hobbit</title>
                        <imprint>
                            <publisher><name type="org">Adelphi</name></publisher>
                            <pubPlace><name type="place">Milano</name></pubPlace>
                            <date>Novembre 2013</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p> La codifica di questo testo è stata effettuata per l'esame di Codifica di Testi del
                professor Rosselli Del Turco, presso l'Università di Pisa. La codifica è stata
                effettuata con lo scopo di marcare nomi di persona, di luogo, e di razze, dialoghi e 
                canzoni all'interno del testo presentato. </p>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    
    <text xml:lang="it">
        
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>J.R.R. Tolkien</docAuthor>
                <titlePart>LO HOBBIT</titlePart>
                <titlePart>o la Riconquista del Tesoro</titlePart>
                <docImprint>
                    <graphic url="imgs/Logo-Adelphi.png" xml:id="logoadelphi"/>
                    <lb/><publisher>ADELPHI</publisher>
                </docImprint>
            </titlePage>

            <div type="index">
                <list>
                    <item><ref target="#cap1">Una riunione inaspettata</ref></item>
                    <item>Abbacchio arrosto</item>
                    <item>Un breve riposo</item>
                    <item>In salita e in discesa</item>
                    <item>Indovinelli nell'oscurità</item>
                    <item>Dalla padella alla brace</item>
                    <item>Strani alloggi</item>
                    <item>Mosche e ragni</item>
                    <item>La botte piena, la guardia ubriaca</item>
                    <item>Un'accoglienza calorosa</item>
                    <item>Sulla soglia</item>
                    <item>Notizie dall'interno</item>
                    <item>Era questa la nostra casa?</item>
                    <item>Acqua e fuoco</item>
                    <item>Le nuvole si addensano...</item>
                    <item>Un ladro nella notte</item>
                    <item>E scoppia il temporale</item>
                    <item>Il viaggio di ritorno</item>
                    <item>L'ultima tappa</item>
                </list>
            </div>

        </front>
        
        <body>
            
            <div type="chapter" n="1" xml:id="cap1">
                <head>UNA RIUNIONE INASPETTATA</head>
                
                <p><hi xml:id="capolettera">I</hi>n una caverna sotto terra viveva uno <name type="race">hobbit</name>. 
                    Non era una caverna brutta, sporca, umida, piena di resti di vermi e di trasudo fetido, 
                    e neanche una caverna arida, spoglia, sabbiosa, con dentro niente per sedersi o da 
                    mangiare: era una caverna <name type="race">hobbit</name>, cioè comodissima.
                </p>
                <p>Aveva una porta perfettamente rotonda come un oblò, dipinta di verde, con un lucido pomello 
                    d’ottone proprio nel mezzo. La porta si apriva su un ingresso a forma di tubo, 
                    come un tunnel: un tunnel molto confortevole, senza fumo, con pareti foderate di legno 
                    e pavimento di piastrelle ricoperto di tappeti, fornito di sedie lucidate, e di un gran 
                    numero di attaccapanni per cappelli e cappotti: lo <name type="race">hobbit</name> amava 
                    molto ricevere visite. Il tunnel si snodava, inoltrandosi profondamente anche se non in 
                    linea retta nel fianco della collina (o meglio la <name type="place">Collina</name>, 
                    come era chiamata da tutta la gente per molte miglia all’intorno) e molte porticine 
                    rotonde si aprivano su di esso, prima da una parte e poi dall’altra. Niente piani 
                    superiori per lo <name type="race">hobbit</name>: le camere da letto, i bagni, le cantine, 
                    le dispense (molto numerose), i guardaroba (c’erano camere intere destinate ai vestiti), 
                    le cucine, le sale da pranzo, erano tutte sullo stesso piano, anzi sullo stesso corridoio. 
                    Le camere migliori erano tutte sul lato sinistro (entrando), perché erano le sole ad avere 
                    finestre: finestre rotonde profondamente incassate che davano sul giardino e sui campi 
                    dietro di esso, lentamente degradanti verso il fiume.
                </p>
                <p>Questo <name type="race">hobbit</name> era uno <name type="race">hobbit</name> veramente 
                    benestante, e il suo nome era <name type="person">Baggins</name>. I <name type="person"> 
                    Baggins</name> avevano vissuto nella zona attorno alla <name type="place">Collina</name>
                    da tempi immemorabili, e la gente li considerava molto rispettabili, non solo perché in 
                    generale erano molto ricchi, ma anche perché non avevano mai avuto nessuna avventura né 
                    fatto niente di imprevedibile: si poteva presupporre l’opinione di un <name type="person">
                        Baggins</name> su un problema qualsiasi senza che ci fosse bisogno di chiedergliela. 
                    Questa è la storia di come un <name type="person">Baggins</name> ebbe un’avventura e si 
                    trovò a fare e dire cose del tutto imprevedibili. Può anche aver perso il rispetto del 
                    vicinato, ma in cambio ci guadagnò… bene, vedrete se alla fine ci guadagnò qualche cosa.
                </p>
                <p>La madre di questo nostro <name type="race">hobbit</name>, così diverso dagli altri - 
                    ma che cos’è uno <name type="race">hobbit</name>? Credo che al giorno d’oggi gli 
                    <name type="race">hobbit</name> abbiano bisogno di essere in qualche modo descritti, 
                    dal momento che sono diventati rari e timorosi della <name type="race">Gente Grossa</name>,
                    come ci chiamano. Sono (o erano) <name type="race">gente piccola</name>, alti all’inarca 
                    la metà di noi, e più minuti dei nani barbuti. Gli <name type="race">hobbit</name> non 
                    hanno barba. Del resto, poco o niente di magico c’è in loro tranne il modo comunissimo 
                    con cui spariscono silenziosamente e velocemente quando gente grossa e stupida come me 
                    e voi capita lì attorno, facendo il rumore di un elefante che essi possono sentire a un 
                    miglio di distanza. Tendono a metter su un po’ di pancia; vestono di colori vivaci 
                    (soprattutto di verde e di giallo); non portano scarpe, perché i loro piedi sviluppano 
                    piante naturalmente dure come il cuoio e un vello fitto, caldo e scuro come quello che 
                    hanno in testa (che è riccioluta); hanno lunghe, abili dita scure, facce gioviali, e 
                    ridono con risa profonde e pastose (specialmente dopo il pranzo, che consumano due 
                    volte al giorno, se ci riescono). Adesso ne sapete abbastanza per andare avanti. 
                    Come dicevo, la madre di questo <name type="race">hobbit</name> - di <name type="person">
                        Bilbo Baggins</name>, cioè - era la famosa <name type="person">Belladonna Tuc</name>, 
                    una delle tre notevoli figlie del <name type="person">Vecchio Tuc</name>, capo degli 
                    <name type="race">hobbit</name> che vivevano di là dall’<name type="place">Acqua</name>, 
                    cioè oltre il piccolo fiume che scorreva ai piedi della <name type="place">Collina</name>. 
                    Si diceva spesso (in altre famiglie) che molto tempo addietro uno degli antenati dei 
                    <name type="person">Tuc</name> doveva aver preso in moglie una fata. Naturalmente questo 
                    era assurdo, ma certo v’era ancora qualcosa di non tipicamente 
                    <name type="race">hobbit</name> in loro, e di tanto in tanto qualche membro del clan 
                    <name type="person">Tuc</name> partiva e aveva avventure. Spariva discretamente, 
                    e la famiglia metteva tutto a tacere; ma rimaneva il fatto che i 
                    <name type="person">Tuc</name> non erano così rispettabili come i 
                    <name type="person">Baggins</name>, pur essendo indiscutibilmente più ricchi.
                </p>
                <p>Non che <name type="person">Belladonna Tuc</name> avesse mai avuto una qualsiasi avventura 
                    dopo aver sposato <name type="person">Bungo Baggins</name>. 
                    <name type="person">Bungo</name>, cioè il padre di <name type="person">Bilbo</name>, 
                    costruì per lei (e in parte col denaro di lei) la più lussuosa hobbit-casa che si 
                    potesse trovare sotto la <name type="place">Collina</name>, o sopra la  
                    <name type="place">Collina</name> o di là dall’<name type="place">Acqua</name>, 
                    e rimasero lì fino alla fine dei loro giorni. Tuttavia, è probabile che 
                    <name type="person">Bilbo</name>, l’unico figlio di <name type="person">Belladonna</name>, 
                    sebbene fosse e si comportasse esattamente come una seconda edizione del suo solido e 
                    tranquillo padre, avesse ereditato dalla parte dei <name type="person">Tuc</name> 
                    qualcosa di strano nella sua formazione, qualcosa che aspettava solo l’occasione per 
                    venire alla luce. L’occasione arrivò solo dopo che <name type="person">Bilbo</name> 
                    fu cresciuto, quando aveva circa cinquant’anni, e viveva nella bella casa di suo padre 
                    che vi ho appena descritto: quando cioè si era ‘sistemato’, in apparenza per sempre.
                </p>
                <p>Per un qualche curioso caso, un mattino di molto tempo fa, nella quiete del mondo, 
                    quando c’era meno rumore e più verde, e gli <name type="race">hobbit</name> erano 
                    ancora numerosi e prosperi, e <name type="person">Bilbo Baggins</name> stava sulla 
                    porta dopo colazione fumando un’enorme pipa di legno che gli arrivava fin quasi alle 
                    pelose dita dei piedi (accuratamente spazzolate), ecco arrivare 
                    <name type="person" xml:id="Gan">Gandalf</name>. <name type="person">Gandalf</name>! 
                    Se di lui aveste sentito solo un quarto di quello che ho sentito io, e anch’io 
                    ho sentito ben poco di tutto quello che c’è da sentire, vi aspettereste subito 
                    una qualche storia fuor del comune. Storie e avventure spuntavano fuori da ogni parte, 
                    dovunque egli andasse, e del tipo più straordinario.
                </p>
                <p>Non era più sceso sotto la <name type="place">Collina</name> da un sacco di tempo, 
                    per l’esattezza da quando era morto il suo amico, il 
                    <name type="person">Vecchio Tuc</name>, e gli <name type="race">hobbit</name> 
                    avevano quasi dimenticato il suo aspetto. Era stato via oltre la 
                    <name type="place">Collina</name> e al di là dell’<name type="place">Acqua</name> 
                    per certi suoi affari sin da quando erano tutti piccoli <name type="race">hobbit</name>.
                </p>
                <p>Tutto quello che l’ignaro <name type="person">Bilbo</name> vide quel mattino era un 
                    vecchio con un bastone. Aveva un alto cappello blu a punta, un lungo mantello grigio, 
                    una sciarpa argentea sulla quale la lunga barba bianca ricadeva fin sotto la vita, e 
                    immensi stivali neri.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Buon giorno!</said> disse <name type="person">Bilbo</name>; e lo pensava veramente. 
                    Il sole brillava e l’erba era verdissima.</p>                    
                <p>Ma <name type="person">Gandalf</name> lo guardò da sotto le lunghe sopracciglia 
                    irsute ancora più sporgenti della tesa del suo cappello.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Che vuoi dire?</said> disse. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Mi auguri un buon giorno o vuoi dire che è un buon giorno 
                    che mi piaccia o no; o che ti senti buono, quest’oggi; o che è un giorno in cui si 
                    deve essere buoni?</said>.</p>                 
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Tutto quanto</said> disse <name type="person">Bilbo</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">È un bellissimo giorno 
                    per una pipata all’aperto, per di più. Se avete una pipa con voi, sedetevi e prendete 
                    un po’ del mio tabacco! Non c’è fretta, abbiamo tutto il giorno davanti a noi!</said>. 
                    E <name type="person">Bilbo</name> si sedette su un sedile accanto alla porta, incrociò 
                    le gambe e fece un bell’anello grigio di fumo che salì in aria senza rompersi e si librò 
                    sopra la <name type="place">Collina</name>.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Graziosissimo!</said> disse <name type="person">Gandalf</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Ma stamattina non ho 
                    tempo di fare anelli di fumo. Cerco qualcuno con cui condividere un’avventura che 
                    sto organizzando ed è molto difficile trovarlo</said>.</p>                  
                <p> <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Lo credo bene, da queste parti! Siamo gente tranquilla e alla buona e non sappiamo 
                    che farcene delle avventure. Brutte fastidiose scomode cose! Fanno far tardi a cena! 
                    Non riesco a capire cosa ci si trovi di bello!</said> disse il nostro signor 
                    <name type="person">Baggins</name>, e infilati i pollici sotto le bretelle fece un 
                    anello di fumo ancora più grande. Poi tirò fuori la posta del mattino e cominciò a 
                    leggerla, ostentando d’ignorare completamente il vecchio. Aveva deciso che non era 
                    proprio il suo tipo e voleva che se ne andasse. Ma il vecchio non si mosse. Stava 
                    fermo, appoggiato al suo bastone, fissando lo <name type="race">hobbit</name> senza 
                    dire niente, finché <name type="person">Bilbo</name> si sentì a disagio e anche un po’ 
                    seccato.</p>                  
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Buon giorno!</said> disse alla fine. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Non vogliamo nessuna avventura qui, grazie tante! 
                    Potete tentare sopra la <name type="place">Collina</name> o di là dall’
                    <name type="place">Acqua</name></said>. Con ciò voleva dire che la conversazione era conclusa.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Però, quante cose sai dire col tuo <emph>Buon giorno!</emph></said> disse 
                    <name type="person">Gandalf</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Adesso vuoi dire che ti vuoi sbarazzare di me e 
                    che il giorno non sarà buono finché non me ne sarò andato</said>.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Niente affatto, niente affatto, caro signore! Vediamo un po’, non credo di 
                    conoscere il vostro nome…</said>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Sì, sì, mio caro signore!… E io conosco benissimo il tuo, 
                    signor <name type="person" xml:id="Bil">Bilbo Baggins</name>. E tu conosci benissimo il mio, anche 
                    se non ricordi che sono io a portarlo. Io sono <name type="person">Gandalf</name> e 
                    <name type="person">Gandalf</name> vuol dire “me”! E pensare che dovevo vivere per 
                        essere congedato con un “Buon giorno” dal figlio di <name type="person">Belladonna Tuc</name>, come se fossi un venditore ambulante 
                    di bottoni!</said>.</p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil"><name type="person">Gandalf</name>, <name type="person">Gandalf</name>! 
                    Figurarsi un po’! Quello stregone vagabondo che diede al 
                    <name type="person">Vecchio Tuc</name> un paio di magici gemelli di diamanti che 
                    si attaccavano da sé e non si riusciva più a staccarli fino a che non glielo si 
                    ordinava? Quel tipo che alle feste raccontava splendide storie di 
                    <name type="race">draghi</name> e <name type="race">orchi</name> e 
                    <name type="race">giganti</name> e la liberazione di principesse e la fortuna 
                    inaspettata di figli di vedove? L’uomo che sapeva fabbricare quei fantastici 
                    fuochi d’artificio? Quelli sì che me li ricordo! Il 
                    <name type="person">Vecchio Tuc</name> li faceva a Ferragosto. Splendidi! 
                    Salivano come enormi gigli, bocche di leone e ginestre di fuoco, e rimanevano 
                    sospesi nel crepuscolo per tutta la sera!</said>.
                </p>
                <p>Vi sarete accorti che il signor <name type="person">Baggins</name> non era proprio 
                    così prosaico come amava credere, e inoltre che era molto amante dei fiori. 
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Povero me!</said> continuò. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Proprio il <name type="person">Gandalf</name> che spinse 
                    tanti bravi ragazzi e ragazze a partire per l’<name type="place">Ignoto</name> in 
                    cerca di pazze avventure: arrampicarsi sugli alberi, visitare elfi o andare per nave 
                    e far vela per altri lidi! Che il cielo mi perdoni, la vita era proprio interess… 
                    voglio dire, un tempo avevate l’abitudine di metter tutto sottosopra da queste parti! 
                    Vi chiedo scusa, ma non avevo idea che foste ancora in affari!</said>.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Che altro dovrei fare?</said> disse lo <name type="race">stregone</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Ma sono contento 
                    lo stesso di vedere che ricordi qualcosa di me. Sei gentile a ricordare almeno 
                    i miei fuochi d’artificio, e questo mi fa sperare bene. Sì, certo! Per amore del 
                    tuo vecchio nonno <name type="person">Tuc</name> e per amore della povera 
                    <name type="person">Belladonna</name>, ti darò quello che mi hai chiesto!</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Vi chiedo scusa, ma io non ho chiesto niente!</said>.</p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">E invece sì, e per ben due volte. Sei scusato. Te lo darò. Anzi, farò di più: 
                    ti darò una bella parte in quest’avventura, molto divertente per me, ottima per te, 
                    e anche proficua, probabilmente, se riesci a venirne fuori</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Scusate! Io non voglio nessuna avventura, grazie! Non oggi! Buon giorno! Ma 
                    venite a prendere il tè, per piacere, quando vi pare! Perché non domani? Venite 
                    domani! Arrivederci!</said>.</p>
                <p>Detto questo lo <name type="race">hobbit</name> si girò, svignandosela per la verde 
                    porta rotonda, e la chiuse, appena osò farlo senza apparire maleducato. Dopo tutto gli 
                    <name type="race">stregoni</name> sono sempre <name type="race">stregoni</name>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Perché mai l’ho invitato a prendere il te?</said> disse tra sé e sé andando in dispensa. 
                    Aveva appena fatto colazione, ma pensò che una torta o due e un bicchierino gli 
                    avrebbero fatto bene dopo lo spavento.
                </p>
                <p>Frattanto <name type="person">Gandalf</name> stava ancora lì fuori della porta, 
                    ridendo a lungo, ma silenziosamente.
                </p>
                <p>Dopo un po’ si mosse e con la punta del bastone fece uno strano segno sul bel 
                    portoncino verde dello <name type="race">hobbit</name>. Poi si allontanò a grandi passi, 
                    più o meno mentre <name type="person">Bilbo</name> stava finendo la sua seconda torta 
                    e cominciava a pensare che era stato molto abile nell’evitare avventure. Il giorno 
                    dopo aveva quasi dimenticato <name type="person">Gandalf</name>. Non ricordava molto 
                    bene le cose, a meno che non le mettesse giù sulla lavagnetta dove segnava gli 
                    appuntamenti, più o meno così: <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil"><name type="person">Gandalf</name>. Tè. Mercoledì</said>. 
                    Ieri era stato troppo agitato per poter fare qualcosa del genere.
                </p>
                <p>Proprio un momento prima dell’ora del tè, il campanello della porta suonò furiosamente, 
                    e allora si ricordò! Corse a metter su la cuccuma per l’acqua, tirò fuori un’altra 
                    tazza e un piattino, una o due torte in più, e corse alla porta.
                </p>
                <p>Stava per dire: <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Mi dispiace tanto di avervi fatto aspettare!</said>, quando vide che non 
                    era affatto <name type="person">Gandalf</name>. Era un <name type="race">nano</name> 
                    con una barba blu infilata in una cintura d’oro, e occhi vivacissimi sotto il cappuccio 
                    verde scuro. Appena la porta fu aperta, si infilò dentro, proprio come se fosse stato 
                    atteso.
                </p>
                <p>Appese il mantello a cappuccio sull’attaccapanni più vicino e, con un leggero inchino, 
                    disse:</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)"><name type="person">Dwalin</name> al vostro servizio!</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil"><name type="person">Bilbo Baggins</name> al vostro!</said> disse lo 
                    <name type="race">hobbit</name>, troppo sorpreso per poter far domande. Quando 
                    il silenzio che seguì divenne imbarazzante, aggiunse: <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Stavo proprio per prendere 
                    il tè; volete avere la cortesia di venire a prenderne una tazza con me?</said>. Un po’ 
                    troppo formale, forse, ma l’intenzione era gentile. E d’altra parte voi che cosa 
                    fareste, se vi arrivasse un nano inaspettato e appendesse le sue cose nel vostro 
                    ingresso senza una parola di spiegazione?</p>                   
                <p>Non erano stati a lungo a tavola - in effetti avevano a malapena attaccato la 
                    terza torta - quando il campanello suonò ancora, e più forte di prima.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Scusatemi!</said> disse lo <name type="race">hobbit</name>, e andò ad aprire la porta.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Finalmente siete arrivato!</said>. Questo era quanto avrebbe detto a 
                    <name type="person">Gandalf</name> questa volta. Ma non era 
                    <name type="person">Gandalf</name>. Al suo posto, sulla soglia, c’era un nano molto 
                    vecchio, con una barba bianca e un cappuccio scarlatto; e anche lui saltellò dentro 
                    appena la porta fu aperta, proprio come se fosse stato invitato.</p>          
                <p><said rend="pre(«) post(»)">Vedo che son già cominciati ad arrivare</said> disse scorgendo il cappuccio verde di 
                    <name type="person">Dwalin</name> appeso all’attaccapanni. Vi appese vicino quello suo, 
                    rosso, e con la mano sul petto disse: <said rend="pre(«) post(»)"><name type="person">Balin</name> al vostro 
                    servizio!</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Grazie!</said> disse <name type="person">Bilbo</name> boccheggiante. Non era la 
                    risposta giusta, ma la frase <said rend="pre(«) post(»)">son cominciati ad arrivare</said> lo aveva proprio 
                    sconvolto. I visitatori gli piacevano, ma gli piaceva conoscerli prima che 
                    arrivassero e preferiva invitarli di persona. Aveva l’orribile sensazione che il 
                    numero delle torte sarebbe probabilmente risultato insufficiente, e che lui poi, 
                    come anfitrione (conosceva il suo dovere e lo compiva, per quanto fosse doloroso), 
                    avrebbe dovuto farne a meno.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Venite dentro a prendere un po’ di tè</said> riuscì a dire dopo aver tratto un profondo 
                    respiro.</p>             
                <p><said rend="pre(«) post(»)">Preferirei un po’ di birra, se per voi è lo stesso, mio caro signore</said> 
                    disse <name type="person">Balin</name> dalla barba bianca <said rend="pre(«) post(»)">ma un po’ di torta 
                    mi va benissimo: pan di spagna, se ne avete</said>.</p>                 
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Altro che!</said> si trovò a rispondere <name type="person">Bilbo</name>, con sua 
                    gran sorpresa, e si trovò anche a correre in cantina per riempire un boccale di 
                    birra da mezzo litro e poi in dispensa a cercare due pan di spagna belli rotondi, 
                    che aveva cotto nel pomeriggio per lo spuntino dopo cena.
                </p>
                <p>Quando tornò, <name type="person">Balin</name> e <name type="person">Dwalin</name> 
                    stavano a tavola parlando come vecchi amici (per la verità erano fratelli). 
                    <name type="person">Bilbo</name> posò seccamente la birra e le torte davanti a loro, 
                    ed ecco che il campanello suonò ancora, e ancora con forza.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Stavolta è <name type="person">Gandalf</name> senz’altro</said> pensò mentre sbuffava 
                    nel corridoio. Invece no: erano altri due <name type="race">nani</name>, entrambi 
                    con cappucci blu, cinture d’argento e barba gialla; e ciascuno di essi portava un 
                    sacco di attrezzi e una vanga. Saltellarono dentro, appena la porta fu aperta, e 
                    <name type="person">Bilbo</name> ne fu assai poco sorpreso. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Cosa posso fare per voi, 
                    <name type="race">nani</name> miei?</said> disse. <said rend="pre(«) post(»)"><name type="person">Kili</name> al 
                    vostro servizio!</said> disse uno. <said rend="pre(«) post(»)">E <name type="person">Fili</name>!</said> aggiunse l’altro, 
                    ed entrambi si sfilarono il cappuccio blu e fecero un cortese cenno di saluto.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Al vostro e della vostra famiglia!</said> replicò <name type="person">Bilbo</name>, 
                    che questa volta si ricordò delle buone maniere.</p>                  
                <p><said rend="pre(«) post(»)">Vedo che <name type="person">Dwalin</name> e <name type="person">Balin</name> 
                    sono già qui</said> disse <name type="person">Kili</name>. <said rend="pre(«) post(»)">Mescoliamoci alla folla!</said>.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">La folla!</said> pensò il signor <name type="person">Baggins</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Questo modo 
                    di parlare non mi piace affatto! Devo proprio sedermi un attimo a riprender fiato 
                    e a bere qualcosa.</said> Aveva appena fatto in tempo a bere un sorso (in un angolo, 
                    mentre i quattro <name type="race">nani</name> sedevano attorno alla tavola e 
                    parlavano di miniere, di oro, di guai con gli <name type="race">orchi</name>, 
                    delle ruberie dei <name type="race">draghi</name>, e di un sacco di altre cose che 
                    <name type="person">Bilbo</name> non capiva e non voleva capire, perché avevano 
                    l’aria d’essere troppo avventurose) quando ding-dong e ling-lang il campanello suonò 
                    di nuovo, come se un ragazzaccio <name type="race">hobbit</name> stesse cercando 
                    di rompere il pulsante.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Qualcuno è alla porta!</said> disse battendo le palpebre.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)">Circa quattro, direi, dal suono</said> disse <name type="person">Fili</name>. <said rend="pre(«) post(»)">A 
                    parte questo, li abbiamo visti venire dietro di noi, in lontananza</said>.</p>                    
                <p>Il povero piccolo <name type="race">hobbit</name> si sedette nell’ingresso e si 
                    prese la testa tra le mani, chiedendosi che cosa fosse accaduto, cosa stesse per 
                    accadere, e se sarebbero rimasti a cena tutti quanti. Poi il campanello suonò di 
                    nuovo più forte che mai, e dovette correre alla porta. Dopotutto non erano quattro, 
                    erano CINQUE. Un altro <name type="race">nano</name> era arrivato mentre lui, 
                    nell’ingresso, stava chiedendosi che cosa succedeva. Aveva a malapena girato la 
                    maniglia che erano già tutti dentro, facendo cortesi cenni di saluto e dicendo: 
                    « Al vostro servizio! » uno <emph>dopo</emph> l’altro.
                </p>
                <p><name type="person">Dori</name>, <name type="person">Nori</name>, 
                    <name type="person">Ori</name>, <name type="person">Oin</name> e 
                    <name type="person">Gloin</name> erano i loro nomi; e ben presto due cappucci 
                    purpurei, un cappuccio grigio, un cappuccio marrone e un cappuccio bianco pendevano 
                    dall’attaccapanni e i <name type="race">nani</name> si avviavano marciando a 
                    raggiungere gli altri, colle larghe mani ficcate nelle cinture d’oro e d’argento. 
                    Era già diventata quasi una folla. Qualcuno chiese della birra chiara, qualcuno 
                    della birra scura, uno il caffè e tutti delle torte; così tennero lo 
                    <name type="race">hobbit</name> molto occupato per un po’ di tempo.</p>                  
                <p>Una grossa caffettiera era stata appena posata a terra, i pan di spagna erano spariti, 
                    e i <name type="race">nani</name> cominciavano un giro di brioche imburrate, quando 
                    si sentì bussare forte. Non uno squillo, ma un duro bum-bum sulla porta verde dello 
                    <name type="race">hobbit</name>. Qualcuno batteva violentemente con un bastone!</p>                    
                <p><name type="person">Bilbo</name> corse per il corridoio, arrabbiatissimo, 
                    completamente sconcertato e sconvolto: questo era il peggiore mercoledì di tutta 
                    la sua vita! Aprì la porta con uno strattone e caddero tutti dentro, uno sopra l’altro. 
                    Altri <name type="race">nani</name>, altri quattro! e dietro c’era 
                    <name type="person">Gandalf</name>, che stava appoggiato al bastone e rideva. 
                    Aveva fatto una bella ammaccatura sulla porta, e, tra parentesi, aveva cancellato 
                    il segno segreto che vi aveva messo il mattino precedente.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Attento! Attento!</said> disse. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Non è da te far aspettare gli amici sullo zerbino, 
                    <name type="person">Bilbo</name>, e poi aprire la porta come un fulmine! Permettimi 
                    di presentarti <name type="person">Bifur</name>, <name type="person">Bofur</name>, 
                    <name type="person">Bombur</name> e specialmente <name type="person" xml:id="Tho">Thorin</name>!</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)">Al vostro servizio</said> dissero <name type="person">Bifur</name>, 
                    <name type="person">Bofur</name> e <name type="person">Bombur</name> stando in fila. 
                    Poi appesero due cappucci gialli e uno verde pallido, e anche uno azzurro cielo con 
                    una lunga nappa d’argento.
                </p>
                <p>Quest’ultimo apparteneva a <name type="person">Thorin</name>, un 
                    <name type="race">nano</name> estremamente importante, non altri, anzi, che 
                    il grande <name type="person">Thorin Scudodiquercia</name> in persona, che non 
                    era stato contento per niente di cadere disteso sullo zerbino di 
                    <name type="person">Bilbo</name> con <name type="person">Bifur</name>, 
                    <name type="person">Bofur</name> e <name type="person">Bombur</name> sopra di lui. 
                    Tra l’altro <name type="person">Bombur</name> era enormemente grasso e pesante! 
                    <name type="person">Thorin</name> in realtà era molto altero, e la parola “servizio” 
                    non gli uscì affatto di bocca, ma il povero signor <name type="person">Baggins</name> 
                    si scusò tante di quelle volte che alla fine egli grugnì un <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">per favore, non importa</said>, 
                    e spianò il suo cipiglio.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Adesso ci siamo tutti!</said> disse <name type="person">Gandalf</name>, osservando 
                    la fila di tredici cappucci (i migliori cappucci staccabili, quelli della festa) e 
                    il proprio cappello che pendevano dall’attaccapanni.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Una bella compagnia davvero. Spero che ci sia ancora qualcosa da mangiare per i 
                    ritardatari! Che cosa ci sarà? Del tè? No, grazie tante! Per me un goccio di vino rosso, 
                    direi</said>.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">E anche per me</said> disse <name type="person">Thorin</name>. <said rend="pre(«) post(»)">E marmellata di 
                    lamponi e torta di mele!</said> disse <name type="person">Bifur</name>.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)">E pizza e formaggio!</said> disse <name type="person">Bofur</name>. <said rend="pre(«) post(»)">E polpettone e 
                    insalata!</said> disse <name type="person">Bombur</name>. <said rend="pre(«) post(»)">E ancora dolci! e birra! e 
                    caffè! se non vi dispiace…</said> chiesero gli altri <name type="race">nani</name> 
                    attraverso la porta. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Metti su qualche uovo, da bravo!</said> gli gridò dietro 
                    <name type="person">Gandalf</name>, mentre lo <name type="race">hobbit</name> 
                    si avviava tutto rigido verso le dispense. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">E già che ci sei, tira fuori il pollo 
                    freddo e i sottaceti</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Sembra che sappia che cos’ho in dispensa meglio di me!</said> pensò il signor 
                    <name type="person">Baggins</name>, che si sentiva completamente a terra e cominciava 
                    a chiedersi se la più sciagurata delle avventure non gli fosse piombata addirittura 
                    in casa. Quando finalmente riuscì ad ammucchiare su grossi vassoi tutte le bottiglie, 
                    i piatti, i bicchieri, i cucchiai, le scodelle e chi più ne ha più ne metta, era 
                    diventato tutto accaldato, rosso in faccia e molto seccato.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Vadano in malora tutti quanti, questi <name type="race">nani</name>!</said> disse ad 
                    alta voce. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Perché non vengono a darmi una mano?</said>. Detto e fatto! Ecco lì 
                    <name type="person">Balin</name> e <name type="person">Dwalin</name> sulla porta 
                    della cucina, e <name type="person">Fili</name> e <name type="person">Kili</name> dietro 
                    di loro, e prima che <name type="person">Bilbo</name> potesse dire <emph>ba</emph> avevano fatto 
                    sparire nel salotto i vassoi e un paio di tavolinetti, e disposto bellamente ogni cosa. 
                    <name type="person">Gandalf</name> sedeva a capotavola coi tredici 
                    <name type="race">nani</name> tutt’intorno a lui: e <name type="peron">Bilbo</name> 
                    sedeva su una seggiolina vicino al caminetto, mordicchiando un biscotto 
                    (l’appetito gli era quasi completamente passato), e cercando di fingere che 
                    tutto fosse perfettamente a posto e niente affatto un’avventura. 
                    I <name type="race">nani</name> mangiavano e mangiavano, parlavano e parlavano, e 
                    il tempo passava. Alla fine spinsero indietro le sedie e 
                    <name type="person">Bilbo</name> si mosse per raccogliere piatti e bicchieri.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Immagino che vi tratteniate a cena?</said> disse col tono di voce più educato e inespressivo.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Ma naturale!</said> disse <name type="person">Thorin</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">E anche dopo. Non 
                    risolveremo la faccenda fino a tardi e dobbiamo prima fare un po’ di musica. 
                    Adesso… sparecchiare!</said>.</p>                    
                <p>Al che i dodici <name type="race">nani</name> - non <name type="person">Thorin</name>, 
                    che era troppo importante e rimase a parlare con <name type="person">Gandalf</name> 
                    - balzarono in piedi e ammucchiarono ogni cosa in alte pile. Senza aspettare i vassoi, 
                    se ne uscirono tenendo in equilibrio con una mano sola colonne di piatti, ognuna 
                    con una bottiglia in cima, mentre lo <name type="race">hobbit</name> correva dietro 
                    di loro quasi squittendo per la paura: <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Per piacere, fate attenzione!</said>, e 
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Per piacere, non vi disturbate! Posso fare da solo!</said>. Ma per tutta risposta i 
                    <name type="race">nani</name> cominciarono a cantare:
                </p>
                
                <q>Scheggia le coppe, sbriciola i piatti! Lame e forchette torci non poco! Ciò 
                    <name type="person">Bilbo Baggins</name> odia da matti - Spacca bottiglie, dà i 
                    tappi al fuoco!</q>                    
                <q>Strappa tovaglie, sul grasso salta! Riversa il latte nel ripostiglio! A piè del 
                    letto tutto ribalta!                    
                    L’uscio di vino spruzza vermiglio!</q>                   
                <q>Versa stoviglie, ché l’acqua scotta, Col gran pestello tritale bene; e se qualcuna 
                    resta non rotta buttarla in terra tosto conviene!</q>                   
                <q type="last">Ciò <name type="person">Bilbo Baggins</name> odia da matti! Attento dunque tu con 
                    quei piatti!</q>
                
                <p>Naturalmente non fecero nessuna di queste cose orribili, e pulirono e riposero ogni 
                    cosa sana e salva, mentre lo <name type="race">hobbit</name> girava e rigirava in mezzo 
                    alla cucina cercando di vedere che cosa stessero facendo. Poi tornarono indietro, e 
                    trovarono <name type="person">Thorin</name> che fumava la pipa coi piedi sul parafuoco. 
                    Faceva degli anelli di fumo assolutamente enormi, che andavano dovunque egli diceva 
                    loro di andare - su per la cappa del camino, o dietro l’orologio sopra la mensola, 
                    o sotto la tavola, o attorno al soffitto: ma dovunque l’anello di fumo andasse, 
                    non era mai abbastanza veloce da sfuggire a <name type="person">Gandalf</name>. Pop! 
                    Dalla sua corta pipa di terracotta egli spediva un anello di fumo più piccolo 
                    esattamente attraverso ciascuno di quelli di <name type="person">Thorin</name>. Poi 
                    l’anello, di fumo di <name type="person">Gandalf</name> diventava verde e tornava 
                    indietro a librarsi sopra la testa dello <name type="race">stregone</name>.   
                    Ce n’era già una nuvola attorno a lui, che gli dava un aspetto strano e stregonesco, 
                    nella penombra. <name type="person">Bilbo</name> rimase fermo a guardare - gli piacevano 
                    molto gli anelli di fumo - e poi arrossì al pensiero di quanto si fosse sentito fiero 
                    degli anelli di fumo che aveva fatto salire nel vento sopra la 
                    <name type="place">Collina</name>, il mattino precedente.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">E adesso un po’ di musica!</said> disse <name type="person">Thorin</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Tirate fuori 
                    gli strumenti!</said>.</p>
                 <p><name type="person">Kili</name> e <name type="person">Fili</name> si precipitarono a 
                    prendere le borse e riportarono con loro dei piccoli violini; dall’interno dei loro 
                    mantelli, <name type="person">Dori</name>, <name type="person">Nori</name> e 
                    <name type="person">Ori</name> tirarono fuori dei flauti; 
                    <name type="person">Bombur</name> esibì un tamburo che era nell’ingresso; anche 
                    <name type="person">Bifur</name> e <name type="person">Bofur</name>name> uscirono e tornarono con 
                    dei clarinetti che avevano lasciato nel portaombrelli. 
                    <name type="person">Dwalin</name> e <name type="person">Balin</name> dissero: 
                     <said rend="pre(«) post(»)">Scusate! ho lasciato il mio strumento nel portico!</said>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Già che ci siete, 
                    portate dentro anche il mio!</said> disse <name type="person">Thorin</name>.
                    Ritornarono con delle viole grosse quanto loro, e con l’arpa di 
                    <name type="person">Thorin</name> avvolta in un panno verde. Era una bella arpa d’oro, 
                    e quando <name type="person">Thorin</name> la sfiorò, la musica che si sprigionò 
                    all’istante fu così improvvisa e dolce che <name type="person">Bilbo</name> dimenticò 
                    qualsiasi altra cosa, e fu trascinato via in terre oscure sotto lune sconosciute, al 
                    di là dell’<name type="place">Acqua</name> e assai lontano dalla sua casetta sotto la 
                    <name type="place">Collina</name>.</p>                   
                 <p>Il buio entrava nella stanza attraverso la finestrella che dava sulla 
                    <name type="place">Collina</name>; la luce della fiamma vacillava - era aprile - 
                    ed essi suonavano ancora mentre l’ombra della barba di <name type="person">Gandalf</name> 
                    si muoveva ritmicamente contro il muro.</p>                   
                 <p>Il buio aveva invaso tutta la stanza; il fuoco moriva lentamente, le ombre si 
                    smarrivano, ed essi suonavano ancora. E d’un tratto, mentre suonavano, cominciarono 
                    a cantare uno dopo l’altro: un canto roco di <name type="race">nani</name> che 
                    sembrava salire dai recessi delle loro antiche case; e questo è come un frammento 
                    della loro canzone, se canzone può esserci senza alcuna musica.
                </p>
                
                <q>Lontan sui monti fumidi e gelati in antri fondi, oscuri, desolati, prima che sorga il 
                    sol dobbiamo andare i pallidi a cercar ori incantati.</q>                   
                <q>Faceano i <name type="race">nani</name> un dì magiche gesta, battendo mazze qual 
                    campane a festa dove dorme laggiù tetro un mistero negli antri sotto la rocciosa cresta.</q>                    
                <q>Per prenci antichi, degli <name type="race">elfi</name> signori, gli accumulati 
                    e balenanti ori lavoravano ad arte, il di ghermendo per dare a gemme d’elsa altri 
                    splendori.</q>                   
                <q>Trapuntavan di stelle le collane i serti con baglior di 
                    <name type="race">drago</name> immane, poscia in ritorto fil di sole e luna intessevan 
                    le luci in filigrane.</q>                   
                <q>Lontan sui monti fumidi e gelati in antri fondi, oscuri, desolati, prima che sorga 
                    il sol dobbiamo andare per esigere i nostri ori obliati.</q>                    
                <q>Calici e arpe cesellavan d’oro e dove gli <name type="race">uomini</name> non scavan, 
                    loro vissero a lungo, ma dei lieti canti né <name type="race">uom</name> né 
                    <name type="race">elfo</name> sentì mai il coro.</q>                    
                <q>I pini sulle alture eran ruggenti, alti gemevan nella notte i venti. Rosso era 
                    il fuoco e distruggeva tutto, gli alberi come torce eran splendenti.</q>                   
                <q>Le campane s’udian per la vallata e la faccia d’ognuno era sbiancata; del fuoco 
                    più crudel, l’ira del drago distrusse torri e case all’impazzata.</q>                    
                <q>Fumava il monte nel chiaror lunare; i nani udir la morte ecco avanzare. La casa 
                    abbandonarono, morendo di sotto il <name type="race">drago</name> nel chiaror lunare.</q>                   
                <q type="last">Lontan sui monti fumidi e gelati in antri fondi, oscuri, desolati, prima che sorga 
                    il sol dobbiamo andare a riaver l’arpe e l’oro a noi strappati.</q>
                
                <p>Mentre cantavano lo <name type="race">hobbit</name> sentì vibrare in sé l’amore per 
                    le belle cose fatte con le proprie mani, con abilità e magia, un amore fiero e geloso, 
                    il desiderio dei cuori dei <name type="race">nani</name>. Allora qualcosa che gli 
                    veniva dai <name type="person">Tuc</name> si risvegliò in lui, e desiderò di andare 
                    a vedere le grandi montagne, udire i pini e le cascate, esplorare le grotte e impugnare 
                    la spada al posto del bastone da passeggio. Guardò fuori della finestra. Le stelle 
                    erano apparse in un cielo buio al di sopra degli alberi. Pensò ai gioielli dei nani 
                    che scintillavano in caverne buie. Improvvisamente nel bosco di là dall’
                    <name type="place">Acqua</name> palpitò una fiamma - probabilmente qualcuno che 
                    accendeva un fuoco di legna - ed egli pensò a draghi predatori che venivano a 
                    installarsi sulla sua quieta Collina e ad appiccare il fuoco dappertutto. 
                    Rabbrividì: e in men che non si dica era tornato ad essere il posato signor 
                    <name type="person">Baggins</name> di <name type="place">Casa Baggins</name>, 
                    <name type="place">Vicolo Cieco</name>, <name type="place">Sottocolle</name>.</p>                    
                <p>Si alzò tremando. Aveva meno di una mezza idea di andare a prendere una lampada, e più 
                    di una mezza idea di fare solo finta, e di andare invece a nascondersi in cantina dietro i 
                    barili di birra, per non tornare più finché tutti i <name type="race">nani</name> non 
                    se ne fossero andati. Improvvisamente si rese conto che la musica e il canto si erano 
                    interrotti, e che tutti lo stavano guardando con occhi scintillanti nel buio.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Dove stai andando?</said> disse <name type="person">Thorin</name>, con un tono che sembrava 
                    mostrare che aveva intuito entrambe le mezze idee dello <name type="race">hobbit</name>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Che ne pensate di un po’ di luce?</said> disse <name type="person">Bilbo</name> in tono 
                    di scusa.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)">L’oscurità ci piace!</said> dissero tutti i <name type="race">nani</name>. <said rend="pre(«) post(»)">Oscurità 
                    per affari oscuri! Mancano molte ore all’alba!</said>.                    
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Ma certo!</said> disse <name type="person">Bilbo</name>, e si sedette in fretta. 
                    Mancò lo sgabello e si sedette sul parafuoco, urtando con gran fracasso la paletta e 
                    l’attizzatoio.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Ssst!</said> disse <name type="person">Gandalf</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Che 
                    <name type="person">Thorin</name> parli</said>. E <name type="person">Thorin</name> 
                    cominciò così.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan"><name type="person">Gandalf</name>, <name type="race">nani</name> e signor 
                    <name type="person">Baggins</name>! Ci siamo riuniti nella casa del nostro amico e 
                    compagno cospiratore, questo eccellentissimo e audacissimo 
                    <name type="race">hobbit</name> - voglia il cielo che i peli dei suoi piedi non 
                    cadano mai! lode grandissima al suo vino e alla sua birra!…</said>. Qui fece una pausa per 
                    riprender fiato e per un’educata replica dello <name type="race">hobbit</name>, ma i 
                    complimenti eran del tutto sprecati col povero <name type="person">Bilbo Baggins</name> 
                    che boccheggiava tentando di protestare contro l’esser chiamato <emph>audace</emph> e peggio che 
                    mai <emph>compagno cospiratore</emph>, pur non riuscendo a produrre nessun suono, tanto era abbattuto.
                </p>
                <p>Così, <name type="person">Thorin</name> continuò: <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Ci siamo riuniti per discutere i 
                    nostri piani, le soluzioni, i mezzi, le strategie e le risorse. Tra poco, prima che 
                    spunti l’alba, intraprenderemo il nostro lungo viaggio, un viaggio da cui qualcuno di 
                    noi, o forse ognuno di noi (eccetto il nostro amico e consigliere, l’ingegnoso stregone 
                    <name type="person">Gandalf</name>) può anche non ritornare. È un momento solenne. 
                    Il nostro scopo, non credo di sbagliare, è ben noto a tutti noi. Per lo stimatissimo 
                    signor <name type="person">Baggins</name>, e forse per uno o due dei 
                    <name type="race">nani</name> più giovani (credo di non sbagliarmi se indico 
                    <name type="person">Kili</name> e <name type="person">Fili</name>, per esempio) 
                    può essere opportuna una sommaria e breve descrizione dello stato attuale delle cose</said>.</p>                    
                <p>Questo ero lo stile di <name type="person">Thorin</name>. Era un nano importante. Se 
                    gli fosse stato permesso, con molta probabilità sarebbe andato avanti in questo modo 
                    fino a rimanere senza fiato, senza raccontare a nessuno dei presenti niente che non 
                    fosse già noto a tutti. Ma fu bruscamente interrotto.                    
                    Il povero <name type="person">Bilbo</name> non ce la fece più a sopportarlo. Al 
                    <emph>può anche non ritornare</emph> cominciò a sentire un grido salire dentro di lui, e ben 
                    presto esso esplose come il fischio lacerante di una locomotiva che esce da un tunnel. 
                    Tutti i <name type="race">nani</name> saltarono su picchiando sopra la tavola.                    
                    <name type="person">Gandalf</name> fece sprizzare una luce blu dall’estremità del 
                    suo magico bastone e nel suo vivido bagliore si poté vedere il povero piccolo 
                    <name type="race">hobbit</name> inginocchiato sul tappeto davanti al focolare, 
                    tremante come una gelatina che si sta squagliando. Poi cadde bocconi sul pavimento 
                    e continuò a gridare: <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Fulminato, fulminato!</said>; e questo fu tutto quanto riuscirono 
                    a cavargli fuori per un bel po’. Così lo presero e lo levarono di lì, posandolo sul 
                    divano del salotto con qualcosa da bere vicino, e tornarono ai loro affari oscuri.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Che tipetto impressionabile!</said> disse <name type="person">Gandalf</name>, quando si 
                    furono nuovamente seduti. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Gli vengono questi strani buffi attacchi, ma è uno dei 
                    migliori… uno dei migliori, fiero come un <name type="race">drago</name> nelle peste</said>.</p>                    
                <p>Se avete mai visto un <name type="race">drago</name> nelle peste, vi renderete conto 
                    che questa era solo un’esagerazione poetica, se riferita a un qualsiasi 
                    <name type="race">hobbit</name>, perfino al proprozio del 
                    <name type="person">Vecchio Tuc</name>, <name type="person">Ruggitoro</name>, 
                    che era tanto alto (per uno <name type="race">hobbit</name>) da poter cavalcare 
                    un cavallo. Prese parte alla carica contro le schiere degli 
                    <name type="race">orchi</name> di <name type="place">Monte Gramma</name>, nella 
                    Battaglia di <name type="place">Campiverdi</name>, e colpì e staccò di netto la testa 
                    del loro re <name type="person">Golfimpal</name> con una mazza di legno. La testa volò 
                    in aria per un centinaio di metri e cadde poi giù in una tana di coniglio: ed in 
                    questo modo fu vinta la battaglia e, contemporaneamente, inventato il gioco del Golf.</p>                   
                <p>Nel frattempo, comunque, il più mite discendente di <name type="person">Ruggitoro</name> 
                    si stava riprendendo in salotto.                   
                    Dopo un po’ di tempo e un bicchierino, si avvicinò furtivamente alla porta del salotto, 
                    e udì <name type="person">Gloin</name> che diceva: <said rend="pre(«) post(»)">Ehm! (o qualche altro sbuffo 
                    del genere) Credete che ce la farà? Non discuto il fatto che secondo 
                    <name type="person">Gandalf</name> questo <name type="race">hobbit</name> 
                    sia tanto fiero, ma un urlo come quello, in un momento di panico, basterebbe 
                    a svegliare il <name type="race">drago</name> e tutti i suoi parenti, e a far 
                    uccidere molti di noi. In realtà, se non fosse stato per il segno sulla porta, 
                    direi che siamo entrati nella casa sbagliata. Appena ho dato un’occhiata a quel 
                    tipetto saltellante e sbuffante sullo zerbino ho avuto i miei dubbi. 
                    Sembra più un bottegaio che uno scassinatore!</said>.</p>                  
               <p>A questo punto il signor <name type="person">Baggins</name> girò la maniglia ed 
                    entrò. Il lato <name type="person">Tuc</name> aveva vinto. Sentì improvvisamente 
                    che avrebbe fatto a meno del letto e della prima colazione pur di essere considerato 
                    una tempra d’acciaio; quanto al “tipetto saltellante sullo zerbino”, una frase 
                    così lo aveva già temprato abbastanza. Molto tempo dopo, il lato 
                    <name type="person">Baggins</name> avrebbe rimpianto ciò che fece ora, ed egli 
                   si sarebbe detto: <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil"><name type="person">Bilbo</name>, sei stato un pazzo: te 
                    la sei proprio andata a cercare</said>.</p>                  
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Scusatemi</said> disse <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">se per caso ho sentito le parole che stavate dicendo. 
                    Non pretendo di capire di che cosa stiate parlando, o il vostro riferimento agli 
                    scassinatori, ma penso di aver ragione nel credere (questo è quello che chiamava 
                    ammantarsi della propria dignità) che voi pensiate che io sia un inetto. Vi 
                    proverò il contrario. Non ho segni sulla mia porta - è stata ridipinta la settimana 
                    scorsa - e sono assolutamente sicuro che siete entrati nella casa sbagliata. 
                    Appena ho visto le vostre buffe facce sui gradini della porta, ho avuto i miei dubbi.                   
                    Ma ammettiamo pure che questa sia la casa giusta. Ditemi cosa volete che faccia, 
                    e io farò del mio meglio, anche se dovessi andare a piedi da qui al più 
                    <name type="place">Lontano Oriente</name> e combattere i selvaggi 
                    <name type="race">Draghi Mannari</name> nell’<name type="place">Ultimo Deserto</name>. 
                    Un mio pro-pro-pro-prozio, <name type="person">Ruggitoro Tuc</name>, una volta…</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)">Sì, sì, ma era molto tempo fa</said> disse <name type="person">Gloin</name>. 
                    <said rend="pre(«) post(»)">Io stavo parlando di te. E ti assicuro che su questa porta c’è un segno, 
                    quello comunemente usato nel mestiere, o quanto meno usato fino a qualche tempo fa. 
                    <emph>Scassinatore cerca buon lavoro, eccitante e ragionevolmente remunerativo</emph>, ecco come 
                    lo si legge di solito. Se preferisci, puoi dire <emph>Esperto cacciatore di tesori</emph> invece 
                    di <emph>scassinatore</emph>. Qualcuno lo fa. Per noi è proprio lo stesso. 
                    <name type="person">Gandalf</name> ci ha detto che da queste parti c’era una 
                    persona del genere, che cercava lavoro immediatamente e che aveva organizzato 
                    un incontro qui per questo mercoledì all’ora del tè</said>.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Certo che c’è un segno</said> disse <name type="person">Gandalf</name>. 
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Ce l’ho messo io stesso. Per ottime ragioni. Mi avevate chiesto di trovare 
                    un quattordicesimo uomo per la vostra spedizione, ed io ho scelto il signor 
                    <name type="person">Baggins</name>. Se solo qualcuno si permette di dire che 
                    ho scelto l’uomo sbagliato o la casa sbagliata, potete restare in tredici e avere 
                    tutta la sfortuna che vi pare o tornarvene a scavare carbone!</said>.
                </p>
                <p>Sgridò <name type="person">Gloin</name> con tanta ira, che il 
                    <name type="race">nano</name> si rannicchiò tutto in fondo alla sedia; e quando 
                    <name type="person">Bilbo</name> tentò di aprir bocca per fare una domanda, si 
                    girò verso di lui, lo fissò severamente aggrottando le irsute sopracciglia, finché 
                    <name type="person">Bilbo</name> non serrò la bocca con uno scatto. 
                    « Così va bene » disse <name type="person">Gandalf</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Smettiamola di litigare. 
                    Ho scelto il signor <name type="person">Baggins</name> e questo dovrebbe essere più 
                    che sufficiente per tutti voi. Se io dico che è uno Scassinatore, Scassinatore è, 
                    o lo sarà al momento opportuno. È più in gamba di quanto voi non possiate indovinare, 
                    e assai più di quanto egli stesso immagini. Mi auguro che possiate tutti 
                    sopravvivere per ringraziarmi ancora. Adesso, <name type="person">Bilbo</name>, 
                    ragazzo mio, va’ a prendere la lampada e illuminiamo un po’ questa!</said>.</p>                    
                <p>E alla luce di una grossa lampada dall’ombra rossa, spiegò sulla tavola un pezzo 
                    di pergamena che somigliava molto a una mappa.</p>                    
                <p> <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Questa fu fatta da <name type="person">Thror</name>, tuo nonno, 
                    <name type="person">Thorin</name></said> disse in risposta alle concitate domande dei 
                    <name type="race">nani</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">È una pianta della <name type="place">Montagna</name></said>.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Non mi pare che ci aiuterà molto</said> disse <name type="person">Thorin</name> con un 
                    certo disappunto, dopo averci dato un’occhiata. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Mi ricordo abbastanza bene la 
                    <name type="place">Montagna</name> e le terre tutt’intorno. E so dov’è 
                    <name type="place">Bosco Atro</name> e la <name type="place">Brughiera Arida</name>, 
                    dove sono nati i grandi <name type="race">draghi</name></said>.                    
                    <said rend="pre(«) post(»)">C’è un <name type="race">drago</name> segnato in rosso sulla 
                    <name type="place">Montagna</name></said> disse <name type="person">Balin</name> 
                    <said rend="pre(«) post(»)">ma sarà abbastanza facile trovarlo lo stesso, se mai arriviamo là</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">C’è una cosa che non avete notato</said> disse lo <name type="race">stregone</name> 
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">ed è la porta segreta. Vedete quella runa sulla parte orientale e la mano che 
                    la indica dalle altre rune? Questo è il segno di un passaggio alle 
                    <name type="place">Sale Inferiori</name></said>. (Guardate la pianta all’inizio di questo 
                    libro e vedrete le rune in rosso).</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Può essere stata segreta un tempo</said> disse <name type="person">Thorin</name>. 
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Ma come facciamo a sapere che lo è ancora? Il vecchio 
                    <name type="person">Smaug</name> ha vissuto lì abbastanza a lungo per scoprire 
                    tutto quanto c’è da sapere riguardo a quelle caverne</said>.</p>                   
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Probabilmente; ma non può averla usata da anni e anni</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Perché?</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Perché è troppo piccola. “La porta è alta un metro e mezzo e ci si può passare in 
                    tre per volta” dicono le rune, ma <name type="person">Smaug</name> non poteva infilarsi 
                    in una apertura di quella misura, neanche quand’era un giovane 
                    <name type="race">drago</name>, e certo non dopo avere divorato tutti quei 
                    <name type="race">nani</name> e tutti quegli 
                    <name type="race">uomini</name> di <name type="place">Dale</name></said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">A me sembra un’apertura molto grande!</said> squittì <name type="person">Bilbo</name> 
                    (che non aveva nessuna esperienza di <name type="race">draghi</name>, ma solo di 
                    caverne <name type="race">hobbit</name>). Si stava di nuovo eccitando e interessando, 
                    sicché dimenticò di tener chiusa la bocca. Amava le mappe, e nell’ingresso ne teneva 
                    appesa una grande del territorio della <name type="place">Contea</name> con tutte 
                    le sue passeggiate preferite segnate in rosso.                     
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Come ha potuto una porta così larga rimanere nascosta a tutti gli estranei, 
                    a parte il <name type="race">drago</name>?</said>                    
                    domandò. Non dimenticate che era solo un piccolo <name type="race">hobbit</name>…</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">In molti modi</said> disse <name type="person">Gandalf</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Ma come questa 
                    in particolare sia rimasta nascosta, non possiamo saperlo senza andare a vedere. 
                    Da quanto dice la mappa, direi che si tratta di una porta chiusa in modo da 
                    sembrare esattamente una parte del fianco della <name type="place">Montagna</name>. 
                    È il metodo comunemente usato dai <name type="race">nani</name>, mi pare, o sbaglio?</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">No, hai perfettamente ragione</said> disse <name type="person">Thorin</name>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Inoltre</said> continuò <name type="person">Gandalf</name> <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">ho dimenticato di dirvi 
                    che assieme alla mappa c’è una chiave, una chiave piccola e strana. Eccola qua!</said> 
                    disse, e porse a <name type="person">Thorin</name> una chiave d’argento dal lungo fusto, 
                    con gli ingegni molto complicati. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Tienila al sicuro !</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)">Senza dubbio!</said>, e <name type="person">Thorin</name> l’assicurò a una sottile 
                    catenella che gli pendeva attorno al collo, sotto la giacca. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Adesso le cose 
                    cominciano ad apparire più rosee: questa novità le migliora molto. Finora non 
                    sapevamo bene che cosa fare. Pensavamo di andare verso <name type="place">Oriente</name>, 
                    il più silenziosamente e prudentemente possibile, fino al Lago Lungo. I guai 
                    sarebbero cominciati allora…</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Molto prima, se so qualcosa delle strade orientali</said> interruppe 
                    <name type="person">Gandalf</name>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Da lì avremmo potuto risalire il <name type="place">Fiume Fluente</name></said> 
                    continuò <name type="person">Thorin</name> senza badargli <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">e poi arrivare alle 
                    rovine di <name type="place">Dale</name>, l’antica città della valle, all’ombra 
                    della <name type="place">Montagna</name>. Ma a nessuno di noi piaceva l’idea della 
                    <name type="place">Porta Principale</name>. Il fiume scorre fuori proprio di lì, 
                    attraverso le grandi rupi a sud della <name type="place">Montagna</name> e proprio 
                    di lì esce anche il <name type="race">drago</name>name>, di gran lunga troppo spesso, a meno che 
                    non abbia cambiato le proprie abitudini</said>.</p>                      
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Questo non servirebbe a niente</said> disse lo <name type="race">stregone</name>.
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Non senza un possente Guerriero, anzi un Eroe. Ho cercato di trovarne uno, ma 
                    i guerrieri sono occupati a combattersi l’un l’altro in terre lontane, e in questa 
                    zona gli eroi scarseggiano o è semplicemente impossibile trovarli.                        
                    Da queste parti le spade hanno per lo più perso il filo, le asce sono usate per 
                    gli alberi, e gli scudi come culle o coperchi; i <name type="race">draghi</name> 
                    poi sono confortevolmente lontani (e perciò leggendari).
                    Questa è la ragione per cui mi sono deciso per lo scassinamento, specialmente 
                    quando mi sono ricordato l’esistenza della <name type="place">Porta Laterale</name>. 
                    Ed ecco il nostro piccolo <name type="person">Bilbo Baggins</name>, lo scassinatore, 
                    lo scassinatore scelto e prescelto. Perciò andiamo avanti e facciamo qualche piano</said>.</p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Molto bene, allora</said> disse <name type="person">Thorin</name> <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">ammesso che l’esperto 
                    in furto con scasso ci dia qualche buona idea o qualche suggerimento</said>. Si girò 
                    con ironica cortesia verso <name type="person">Bilbo</name>.</p>                       
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">In primo luogo mi piacerebbe saperne un po’ di più</said> disse questi, 
                    sentendosi confuso e interiormente un po’ scosso, ma ancora Tuccamente deciso 
                    ad andare avanti con quella faccenda. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Voglio dire riguardo all’oro e al 
                    <name type="race">drago</name> e compagnia bella, e come ci è arrivato e a 
                    chi appartiene, e così via e così via</said>.</p>                        
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Che il cielo mi fulmini!</said> disse <name type="person">Thorin</name>. <said rend="pre(«) post(»)">Non hai 
                    qui una mappa? E non hai sentito la nostra canzone? E non siamo stati a parlarne 
                    per ore e ore?</said>.</p>                       
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Mi piacerebbe lo stesso avere una spiegazione chiara e semplice</said> disse 
                    <name type="person">Bilbo</name> ostinatamente, assumendo i suoi modi 
                    professionali (di solito riservati alle persone che cercavano di chiedergli 
                    del denaro in prestito), e facendo del proprio meglio per apparire saggio, 
                    prudente, professionale e all’altezza della raccomandazione di 
                    <name type="person">Gandalf</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Inoltre mi piacerebbe saperne di più sui 
                    rischi, sulle spese extra, sul tempo a disposizione, sul compenso, e così via</said>. 
                    E voleva dire: <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Che cosa me ne verrà in tasca? e tornerò indietro vivo?</said>.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Benissimo, allora!</said> disse <name type="person">Thorin</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Molto tempo fa, al tempo 
                    di mio nonno <name type="person">Thror</name>, la nostra famiglia fu cacciata dal lontano 
                    <name type="place">Nord</name> e ritornò con tutti i suoi beni e i suoi attrezzi a questa 
                    <name type="place">Montagna</name> indicata sulla mappa. Era stata scoperta dal mio 
                    lontano antenato <name type="person">Thrain il Vecchio</name>, ma fu solo a quel tempo 
                    che i miei parenti vi scavarono sotto delle miniere e dei tunnel, e vi costruirono 
                    sale più larghe e officine più grandi; inoltre trovarono, credo, un bel po’ d’oro e 
                    anche un’infinità di pietre preziose. In ogni modo divennero immensamente ricchi e 
                    famosi, e mio nonno fu di nuovo Re sotto la Montagna, e trattato con gran rispetto 
                    dagli uomini mortali, che vivevano a <name type="place">Sud</name>, e si diffondevano 
                    gradatamente per tutta la valle all’ombra della <name type="place">Montagna</name> 
                    risalendo il <name type="place">Fiume Fluente</name>. In quei giorni costruirono lì 
                    la prospera città di <name type="place">Dale</name>. I re ricercavano l’opera dei 
                    nostri fabbri, e ricompensavano perfino il meno abile con la massima liberalità. 
                    I padri ci pregavano di prendere i loro figli come apprendisti e ci pagavano 
                    profumatamente, specialmente con prodotti alimentari, che noi non ci curavamo di 
                    coltivare o di procurarci noi stessi. Tutto sommato erano dei gran bei giorni per noi, 
                    e il più povero aveva soldi da spendere e prestare, e tutto il tempo libero che voleva 
                    per fare le cose più belle per puro diletto; per non parlare dei giocattoli, i più 
                    magici e meravigliosi del mondo, di cui oggi non si ha assolutamente l’uguale. Così 
                    le sale di mio nonno si riempirono di armature, gioielli, incisioni e coppe, e il 
                    mercato di giocattoli a <name type="place">Dale</name> divenne la meraviglia del 
                    <name type="place">Nord</name></said>.</p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Senza dubbio fu questo che attirò il <name type="race">drago</name>. Sai che i 
                    <name type="race">draghi</name> rubano agli uomini, agli <name type="race">elfi</name> 
                    e ai <name type="race">nani</name> oro e gioielli, dovunque possano trovarli; e fanno 
                    la guardia al loro bottino finché vivono (il che in pratica vuol dire per sempre, a meno 
                    che non vengano uccisi) e non si godono uno spillo di quello che hanno rubato. In realtà 
                    sanno a malapena distinguere un lavoro ben fatto da uno fatto male, anche se di solito 
                    ne conoscono bene il valore corrente sul mercato; e non sono capaci di far niente da soli, 
                    neanche di riparare una scaglietta staccatasi dalla loro corazza. A quei tempi c’era 
                    un gran numero di <name type="race">draghi</name> al <name type="place">Nord</name>, 
                    e l’oro probabilmente cominciava a scarseggiare da quelle parti, coi 
                    <name type="race">nani</name> che scappavano a sud o venivano uccisi e la desolazione 
                    e la distruzione che i <name type="race">draghi</name> continuarono a disseminare, sì 
                    che tutto va sempre di male in peggio. C’era un <name type="race">drago</name> 
                    particolarmente avido, forte e malvagio, chiamato <name type="person">Smaug</name>.                    
                    Un giorno si levò in aria e volando giunse al Sud. La prima cosa che sentimmo di lui 
                    fu un rumore come d’uragano provenire da nord, e i pini sulla 
                    <name type="place">Montagna</name> scricchiolare e schiantarsi al vento. 
                    Con alcuni dei <name type="race">nani</name> che per caso si trovavano all’aperto 
                    (fortunatamente ero uno di essi, un ragazzetto avventuroso a quei tempi, sempre in giro, 
                    e questo mi salvò la vita quel giorno) - bene, da una bella distanza vedemmo il 
                    <name type="race">drago</name> calare sulla nostra montagna in una nube di fuoco. 
                    Poi scese la china e quando arrivò ai boschi, le fiamme li divorarono.                 
                    Contemporaneamente, tutte le campane suonavano a <name type="place">Dale</name> e i 
                    guerrieri si armavano. I <name type="race">nani</name> si precipitarono fuori dalla 
                    grande Porta, ma trovarono il <name type="race">drago</name> ad aspettarli. Nessuno 
                    si salvò per quella via. Il fiume ribollì in densi vapori e una fitta nebbia investì 
                    <name type="place">Dale</name>, e nella nebbia il <name type="race">drago</name> calò 
                    su di loro e distrusse quasi tutti i guerrieri - la solita storia disgraziata, fin 
                    troppo comune a quei giorni. Poi tornò indietro e si infilò dentro la 
                    <name type="place">Porta Principale</name> e mise a soqquadro tutte le sale, 
                    i condotti, i tunnel, i corridoi, le cantine, le abitazioni e i passaggi.                    
                    Dopo di ciò non rimase all’interno un solo nano vivo, ed egli si impadronì di tutti i 
                    loro beni.                    
                    Probabilmente, perché questo è l’uso dei <name type="race">draghi</name>, ha 
                    ammassato tutto in un gran mucchio nel cuore della <name type="place">Montagna</name> 
                    e ci dorme sopra come fosse il suo letto. Era solito poi strisciare fuori della porta 
                    grande e andare a <name type="place">Dale</name> di notte a portar via delle persone, 
                    specialmente fanciulle, per mangiarsele, finché <name type="place">Dale</name> non 
                    fu rovinata e tutta la sua gente morta o partita. Non so con certezza che cosa vi 
                    stia succedendo adesso, ma credo che al giorno d’oggi nessuno viva più vicino alla 
                    <name type="place">Montagna</name>, almeno non oltre l’estremità più lontana del 
                    <name type="place">Lago Lungo</name></said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Quei pochi tra noi che erano fuori al sicuro si sedettero e piansero, tenendosi 
                    nascosti, e maledissero <name type="person">Smaug</name>; poi, inaspettatamente, 
                    fummo raggiunti da mio padre e da mio nonno con le barbe bruciate. Avevano un 
                    aspetto torvo e parlarono molto poco. Quando chiesi come avessero fatto a scampare, 
                    mi dissero di tenere a freno la lingua, e aggiunsero che un giorno, al momento opportuno, 
                    l’avrei saputo. Dopo di che ce ne andammo, e dovemmo guadagnarci da vivere come meglio 
                    potevamo ora qui ora là, fin troppo spesso costretti a umiliarci lavorando come 
                    maniscalchi o addirittura come minatori. Ma non abbiamo mai dimenticato il nostro 
                    tesoro rubato. E ancor oggi, che abbiamo messo da parte un bel po’ e non stiamo 
                    proprio tanto male, ammettiamolo pure</said> e qui <name type="person">Thorin</name> 
                    passò la mano sulla catena d’oro attorno al collo <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">ancora oggi vogliamo riaverlo, 
                    e tornare a casa e rovesciare le nostre maledizioni su <name type="person">Smaug</name>, 
                    se possiamo</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Mi sono spesso stupito della fuga di mio padre e mio nonno. Mi rendo conto adesso 
                    che dovevano aver avuto una <name type="place">Porta Laterale</name> privata di cui 
                    essi soli conoscevano l’esistenza. Ma a quanto pare fecero una mappa e mi piacerebbe 
                    sapere come ha fatto <name type="person">Gandalf</name> a impossessarsene, e perché 
                    non è arrivata a me, il legittimo erede</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Non è che io me ne sia “impossessato”; essa mi è stata data</said> disse lo 
                    <name type="race">stregone</name>. <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Tuo nonno <name type="person">Thror</name> fu ucciso, 
                    come ben ricordi, nelle miniere di <name type="place">Moria</name> da 
                    <name type="person">Azog l’Orco</name></said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Maledetto il suo nome, sì</said> disse <name type="person">Thorin</name>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">E <name type="person">Thrain</name>, tuo padre, scomparve il ventun aprile, 
                    che giovedì scorso faceva cent’anni, e tu non l’hai più visto da allora…</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Vero, vero</said> disse <name type="person">Thorin</name>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Bene, tuo padre me la dette per darla a te; e se ho scelto il momento e il modo 
                    che preferivo per consegnartela, non puoi proprio biasimarmi, considerate le difficoltà 
                    che ho avuto per trovarti. Tuo padre non riusciva neanche a ricordarsi il suo nome quando 
                    mi dette la carta e non mi disse mai il tuo; così nel complesso penso che dovrei essere 
                    lodato e ringraziato! Ecco qua</said> disse consegnando la mappa a 
                    <name type="person">Thorin</name>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Non capisco</said> disse <name type="person">Thorin</name>, e 
                    <name type="person">Bilbo</name> pensò che gli sarebbe piaciuto dire lo stesso. 
                    La spiegazione non sembrava spiegare niente.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Tuo nonno</said> disse lo <name type="race">stregone</name> con voce lenta e severa 
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">dette la mappa a suo figlio prima di recarsi nelle miniere di 
                    <name type="place">Moria</name>. Tuo padre se ne andò a tentare la sorte con la mappa 
                    dopo che tuo nonno fu ucciso, ed ebbe un gran numero di avventure del tipo più spiacevole, 
                    ma non arrivò mai vicino alla <name type="place">Montagna</name>. Come fosse arrivato 
                    lì non lo so, ma lo trovai prigioniero nelle segrete del 
                    <name type="person">Negromante</name></said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Che cosa ci eri andato a fare?</said> disse <name type="person">Thorin</name> con un 
                    fremito d’orrore: e tutti i <name type="race">nani</name> rabbrividirono.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Questo non ti riguarda. Indagavo, come al solito; ed era proprio un affare 
                    maledettamente pericoloso. Perfino io, <name type="person">Gandalf</name>, 
                    riuscii a scappare appena in tempo. Cercai di salvare tuo padre, ma era troppo tardi. 
                    Inebetito e brancolante, si era ormai dimenticato quasi di tutto, tranne che della mappa 
                    e della chiave</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Molto tempo fa l’abbiamo fatta pagare agli <name type="race">orchi</name>di 
                    <name type="place">Moria</name></said> disse <name type="person">Thorin</name>. 
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Dobbiamo cominciare a occuparci del <name type="person">Negromante</name>!</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Gan">Non essere assurdo! È un nemico molto al di sopra delle possibilità di tutti i 
                    <name type="race">nani</name> messi assieme, se anche potessero essere riuniti di 
                    nuovo dai quattro angoli della terra. La sola cosa che tuo padre desiderava era che 
                    suo figlio leggesse la mappa e usasse la chiave. Il <name type="race">drago</name> e la 
                    <name type="place">Montagna</name> sono rischi grandi più che abbastanza per voi!</said>.
                </p>
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Senti senti!</said> disse <name type="person">Bilbo</name>, e per caso lo disse ad alta 
                    voce.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)">Senti che cosa?</said> dissero tutti volgendosi improvvisamente verso di lui, ed egli 
                    ne fu così confuso che rispose: <said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Senti che cosa ho da dire!</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)">Che cosa?</said> chiesero.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Bil">Be’, direi che dovreste andare a <name type="place">Est</name> a dare un’occhiata 
                    in giro. Dopo tutto c’è la <name type="place">Porta Laterale</name>, e anche i 
                    <name type="race">draghi</name> debbono pur dormire qualche volta, suppongo. Se ve 
                    ne starete seduti sulla soglia abbastanza a lungo, oso dire che vi verrà in mente 
                    qualcosa. Per ora, a me viene in mente che abbiamo parlato abbastanza per una notte 
                    sola, non so se mi spiego. Che ne pensate di un letto, e di partire di buon’ora e 
                    compagnia bella? Vi preparerò una buona colazione prima che partiate</said>.</p>                    
                <p><said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Prima che <emph>partiamo</emph>, vuoi dire</said> disse <name type="person">Thorin</name>. 
                    <said rend="pre(«) post(»)" who="#Tho">Non sei tu lo scassinatore? Quanto allo star seduti sulla soglia, mi pare che 
                    questo sia compito tuo, per non parlare del fatto di aprire la porta ed entrare! 
                    Ma sono d’accordo per quanto riguarda il letto e la colazione. Prendo volentieri sei 
                    uova col prosciutto, quando mi metto in viaggio: fritte, non in camicia, e fa’ 
                    attenzione a non romperle</said>.
                </p>
                <p>Dopo che tutti gli altri ebbero ordinato la loro colazione senza dire neanche una 
                    volta <said rend="pre(«) post(»)">per piacere</said> (cosa che a <name type="person">Bilbo</name> seccò moltissimo), 
                    si alzarono. Lo <name type="race">hobbit</name> dovette trovare posto per tutti, 
                    e riempire tutte le camere disponibili, preparando i letti su sedie e divani, 
                    prima di averli sistemati e di poter andare a dormire nel suo lettino, molto stanco 
                    e nel complesso assai poco felice. L’unica decisione che prese fu di non disturbarsi 
                    ad alzarsi molto presto per preparare la dannata colazione per tutti gli altri. 
                    Il suo lato <name type="person">Tuc</name> si stava rapidamente squagliando, e 
                    <name type="person">Bilbo</name> non era più tanto sicuro che al mattino dopo sarebbe 
                    partito per un viaggio, di qualsiasi tipo fosse. Mentre giaceva a letto poteva udire 
                    <name type="person">Thorin</name> che cantava ancora piano, tra sé e sé, nella migliore 
                    camera da letto accanto alla sua:</p>                    
                <q type="last">Lontan sui monti fumidi e gelati in antri fondi, oscuri, desolati, prima che sorga il 
                    sol dobbiamo andare i pallidi a cercar ori incantati.</q>                    
                <p>    <name type="person">Bilbo</name> si addormentò con questo canto nelle orecchie, che gli 
                    provocò dei sogni molto agitati.                    
                    Fu molto dopo l’aurora che si svegliò.
                </p>
            </div>
                        
        </body>
    </text>
</TEI>